\section{Resultados de las preguntas}
\label{section:questions}
%siguiendo \href{http://www.overleaf.com}{nos lleva a un Link}
A continuación abordamos los principales resultados obtenidos. 
%\subsection{RQ1: ¿Qué técnicas se utilizan para la identificación, detección y clasificación de licencias de software libre?}
\subsection{Técnicas para la identificación, detección y clasificación}
\label{subsection:rquestion1}
%La SLR muestra una selección de total de \num{43} artículos (ver Tabla~\ref{tab:final_documents}). 
La Figura~\ref{fig:paperyear} proporciona evidencia del número de publicaciones desde 2000 hasta 2022. Se observa que no hubo publicaciones en los tres años iniciales, pero a partir de 2003 comenzaron a surgir publicaciones. Sorprendentemente, hubo picos significativos en el año 2017 con \num{6} artículos. En otros años, como 2021, 2019, 2016 y 2015, también se aprecia un número sustancial de publicaciones.

%%% %Figure 1
%%% % TODO: \usepackage{graphicx} required
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=13cm, height=4cm]{3-slr/img/paper_year}
	\caption[Número de publicaciones]{\centering{Número de publicaciones por año}}
	\label{fig:paperyear}
\end{figure}

Se han registrado un total de \num{146} autores de los \num{43} documentos seleccionados en la SLR. La Tabla~\ref{table:author_info} representa una muestra selectiva, que destaca al autor con mayor número de participaciones, junto con sus respectivas afiliación y país, siempre que este número sea de \num{2} o más participaciones. En la Tabla~\ref{table:author_info} se puede observar que el investigador/académico Daniel M. German  de la Universidad de Victoria cuya institución está en Canadá, tiene \num{8} participaciones. Con 7 participaciones se identificó a la investigadora/académica  Georgina Kapitsaki  de la Universidad de Chipre en Chipre.

%%% table   8
%%Table Author
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption[Autores destacados SLR]{Autores con mayor participación en SLR}
	\label{table:author_info}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{lXlc} % Using \textwidth to fit the table within the page width
		\toprule
		Autores 			& Afiliación & País & Publicaciones \\
		\midrule
		German, Daniel M.	 & Universidad de Victoria & Canada & $ 8 $ \\
		Kapitsaki, Georgia M. & Universidad de Chiprie & Chiprie &$ 7 $ \\
		Manabe, Yuki 		& Universidad Kumamoto  & Japón & $ 5 $ \\
		Di Penta, Massimiliano & Universidad de Sannio & Italia & $ 4 $ \\
		Vendome, Christopher & Universidad de Sannio & Italia & $ 3 $ \\
		Inoue, Katsuro 		& Universidad de Osaka  & Japón & $ 3 $ \\
		Tuunanen, Timo 		& Universidad de Jyväskylä & Finlandia & $ 2 $ \\
		Tselikas, Nikolaos D. & Universidad of Peloponnese & Grecia & $ 2 $ \\
		Poshyvanyk, Denys 	& The College  William and Mary & Estados Unidos & $ 2 $ \\
		Paschalides, Demetris & Universidad de Chiprie & Chiprie & $ 2 $ \\
		Linares-Vasquez, Mario & Universidad de los Andes & Colombia & $ 2 $ \\
		Kramer, Frederik & Universidad de Chiprie & Chiprie & $ 2 $ \\
		Koskinen, Jussi & Universidad de Jyväskylä & Finlandia & $ 2 $ \\
		Karkkainen, Tommi & Universidad de Jyväskylä & Finlandia & $ 2 $ \\
		Higashi, Yunosuke & Universidad de Wakayama & Japón & $ 2 $ \\
		Golubev, Yaroslav & JetBrains / Universidad ITMO& Rusia & $ 2 $ \\
		Charalambous, Georgia & Universidad de Chiprie & Chiprie & $ 2 $ \\
		Cabrio, Elena & INRIA Sophia Antipolis & Francia & $ 2 $ \\
		Bavota, Gabriele & Universidad Italiana Suiza (USI) & Suiza & $ 2 $ \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Al ampliar el contexto de las relaciones entre autores y publicaciones basados en los \num{43} documentos seleccionados de la SLR, se obtiene una red de colaboración (consultar la Figura:~\ref{fig:autor_network}).\footnote{\url{https://drive.google.com/drive/folders/11CiOvuuXIJKiVoeJN8YZpL4UBYmFq0Dc}}

 %%%%TE LLEVA A UN REPO CON HTML RED DE AUTORES
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{3-slr/img/autor_network.png}
	\caption[Red de autores]{\centering{Red de autores según manuscritos}}
	\label{fig:autor_network}
\end{figure}

Respecto a los \num{43} artículos seleccionados, se observa que \num{13} de ellos han sido publicados en revistas JCR con factor de impacto, mientras que los \num{30} artículos restantes fueron presentados en diversos congresos con diferentes niveles de impacto (ver Tabla~\ref{table:categorypub}).
%%% table   9 % Figure 2
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\captionof{table}[Categoría de documentos]{Categoría de publicación de documentos}
	\label{table:categorypub}
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas
	\begin{tabular}{lcc} % Sin la línea vertical entre las columnas
		\toprule
		Categoría & Manuscritos & Porcentaje \\
		\midrule
		Revistas & $ 13 $ & $30.2$\% \\
		Conferencias & $ 30 $ & $69.8$\% \\
		Total & $ 43 $ & $ 100 $\% \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Al examinar la reproducibilidad de los \num{43} artículos seleccionados, que abarcan publicaciones tanto en revistas como en congresos, cabe destacar que sólo \num{3} pueden considerarse reproducibles. Esta determinación se basó en la verificación de la disponibilidad del conjunto de datos, como se aclara en el artefacto SLR posterior titulado ``Descripción del conjunto de datos''.\footnote{\url{https://drive.google.com/drive/folders/11CiOvuuXIJKiVoeJN8YZpL4UBYmFq0Dc} (Artifacts3 document Metrics\_all\_Documents data set, ``Dataset Description'' tag or label DataSet)}

Los investigadores analizaron sistemáticamente cada publicación, basándose en puntos clave como la identificación, detección, automatización, técnicas y clasificadores. En la Tabla~\ref{table:description_paper} se presenta el análisis de estos conceptos en relación con las \num{43} publicaciones de la SLR. Los resultados revelan una prominencia de la categoría de identificación, mientras que la categoría de clasificación presenta una frecuencia relativamente menor, con \num{8} ítems asociados, lo que implica una importancia comparativamente menor respecto a las categorías mencionadas anteriormente. 


%%%%%% table  10 %%%%%Figure 3
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption[Manuscritos por concepto]{Categorización de manuscritos por concepto clave}
	\label{table:description_paper}
	\small
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas
	\begin{tabular}{lcc}
		\toprule
		\textbf{Concepto} & \textbf{Papers} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
		\midrule
		Identificación    & $ 32 $ & $74.4$\%\\
		Detección     & $ 19 $ & $44.2$\% \\
		Automatización     & $ 12 $ & $27.9$\%\\
		Técnicas   & $ 13 $ & $30.2$ \%\\
		Clasificación  & $ 8 $  & $18.6$\%\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

La Tabla~\ref{table:paper_tools} proporciona información relevante sobre el uso y desarrollo de herramientas de software. En los \num{43} artículos considerados, se identifica que \num{9} de ellos se centran exclusivamente en el desarrollo de una herramienta sin comparar con otras existentes. Por otro lado, \num{6} artículos tuvieron como objetivo desarrollar una herramienta y validarla mediante comparaciones con otras soluciones accesibles. Además, se encontró que \num{23} artículos utilizaban herramientas para identificar o clasificar licencias de software, reforzando el enfoque de investigación de herramientas de software. Por último cinco artículos abordan el análisis y la clasificación de las licencias FLOSS de manera diferente ya sea a través de descripciones o técnicas asociadas a una herramienta, con lo que proporciona una perspectiva complementaria a la investigación.

%%%%%% table  11 %%%%%Figure 4
\begin{table}[htbp]
	\centering	
	\caption[Manuscritos técnica de software]{Manuscritos según el software: uso y desarrollo}
	\label{table:paper_tools}
	\small
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas	
	\begin{tabular}{lcc}
		\toprule
		\textbf{Categoría} & \textbf{Papers} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
		\midrule
		Uso                   & $ 23 $ & $ 53.5 $ \%\\
		Desarrollo              & $ 9 $  & $ 20.9 $ \%\\
		Desarrollo y uso     & $ 6 $  & $ 14.0 $ \%\\
		Ninguno                   & $ 5 $  & $ 11.6 $ \%\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Respecto a la revisión de la clasificación de las licencias FLOSS usando \textbf{Machine Learning } en los 43 manuscritos, ninguno aborda directamente este tema, y el que más se acerca es el artículo \textbf{1486} ``Machine learning-based detection of open source license exceptions''~\cite{Vendome2017}. 


\subsection{Tipos de evaluación de técnicas identificadas}
\label{subsection:rquestion2}

Para las técnicas identificadas se enfoca en aquellos manuscritos que utilizan ML para identificar si aplican esta técnica en la clasificación de licencias FLOSS.
La SLR en \textbf{RQ2} ha permitido obtener datos significativos a través del análisis de los \num{43} artículos. Esto ha permitido identificar que la evaluación de la confiabilidad de las herramientas de software ha sido abordada en  \num{38} manuscritos. Basado en estos hallazgos, se ha profundizado la investigaciones y se descubrió que la mayoría de las herramientas desarrolladas para la identificación de licencias FLOSS aplican las siguientes técnicas~\cite{Ombredanne2020}:

\textit{\textbf{Técnicas de escaneo: software detectado coincidente:}}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Coincidencia de patrones}, donde pequeños patrones de texto se elaboran a mano y se utilizan como proxys para buscar licencias.
	\item  \textbf{Coincidencia de texto probabilística}, donde una métrica de similitud (normalmente) se utiliza para encontrar el texto de aviso o licencia más cercano.
	\item  \textbf{Comparaciones exhaustivas por pares}, para encontrar licencias similares utilizando texto alineamientos de secuencia (que también se conoce como \textit{diff}).
\end{enumerate}

Como información adicional relevante, en la Tabla~\ref{table:tech_LNP}, se puede observar que algunos de los artículos utilizan NLP, y dentro de estos, aplican análisis manual y técnicas estadísticas para validar los resultados presentados en los manuscritos mencionados.

%%%%%% table  18
\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption[Manuscrito utilizando NLP y evaluación]{Identificación de manuscritos utilizando NLP y su evaluación}
	\label{table:tech_LNP}
	\small
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas
	\begin{tabular}{ccl}
		\toprule
		\textbf{PID} & \textbf{NLP} & \textbf{Evaluación} \\
		\midrule
		871 & $\checkmark$ & Precisión basada en conjunto de frases para licencias accesibles \\
		930 & $\checkmark$ & Estrategia de validación cruzada quíntuple - análisis manual \\
		971 & $\checkmark$ & Valida software RAT \\
		1221 & $\checkmark$ & Análisis manual\\
		1726 & $\checkmark$ & Validación cruzada \\
		1727 & $\checkmark$ & Modelo probabilístico para identificación de términos\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Para abordar las técnicas de clasificación de licencias FLOSS, en \textbf{RQ1} se identificó el uso de ML. Además, se confirma que es una parte integral del enfoque de la SLR. Para conocer la evaluación de esta técnica se puede consultar la Tabla~\ref{table:evaluation_ML}, de la cual se puede realizar una descripción basada en criterios de ML, clasificación y validación.
El documento identificado, 1486~\cite{Vendome2017}, es parte de la respuesta a \textbf{RQ1} con respecto a la técnica usada para la clasificación; en este caso, el uso de ML.

En la tabla~\ref{table:evaluation_ML} también revela que el manuscrito específico, ``Machine learning based detection of open source license exception''~\cite{Vendome2017}, utiliza una técnica manual para validar la clasificación de licencias mediante ML.


\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption[Documentos categorizados]{Identificación de artículos por categoría: ``ML'', ``clasificación'' y ``validación''}
	\label{table:evaluation_ML}
	%\small
	\normalsize
	\renewcommand{\arraystretch}{0.9} % Ajusta el espacio entre líneas
	\adjustbox{width=14cm}{
		\begin{tabular}{ccccccccc}
			\toprule
			\textbf{PID} & \textbf{ML} & \textbf{Classif.} & \textbf{Software} & \textbf{Despliegue.1} & \textbf{Despliegue.2} & \textbf{Enfoque} & \textbf{Calidad} & \textbf{Validación} \\
			\midrule
			930 & $\checkmark$ & --- & Uso & Ninguno & Ninka & Ninguno & Validación & Manual \\
			1351 & $\checkmark$ & --- & Desarrollo & SORREL & Ninguno & Método & Validación & Herramienta Scancode \\ \midrule
			\textcolor{blue}{1486} & \textcolor{blue}{$\checkmark$} & \textcolor{blue}{$\checkmark$} & \textcolor{blue}{Uso} & \textcolor{blue}{Ninguno} & \textcolor{blue}{Ninka} & \textcolor{blue}{Ninguno} & \textcolor{blue}{Prueba} & \textcolor{blue}{Manual} \\ \midrule
			1565 & $\checkmark$ & --- & Uso & Ninguno & FOSSology & \makecell{Algoritmo \\ Método} & Prueba & Manual \\
			1727 & $\checkmark$ & --- & Desarrollo & LiDetector & Ninguno & Algoritmo & Validación & Manual \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
\end{table}

En el análisis de los \num{43} manuscritos identificados, se puede observar que la mayoría de artículos no se centran directamente en la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Sin embargo, sí abordan la detección de licencias como un elemento esencial de la investigación. Se destaca la presencia de intervenciones manuales para ajustar los datos en aproximadamente \num{30} de estos documentos, lo que indica un importante componente humano en el proceso de investigación. Además, se identificó que en dos de los manuscritos, 930~\cite{Liu2019} y 1713~\cite{Kapitsaki2019}, el coeficiente Cohen’s Kappa,\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Cohen\%27s_kappa}} se emplea como método de validación, destacando la importancia de la confiabilidad y la concordancia en las clasificaciones realizadas.

Los ajustes manuales o validación de datos en algunos de los \num{30} manuscritos están relacionados con la \emph{Lista de licencias SPDX}\footnote{\url{https://spdx.org/licenses/}} (ver Tabla~\ref{table:SPDX}). Esto permite validar que $ 27 $ artículos de los $ 43 $ se relacionan con SPDX.

%%%%%% table  21
\begin{table}[!]
	\centering
	\caption[Uso de SPDX]{Número de manuscritos que usan la Lista SPDX}
	\label{table:SPDX}
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas
	\small
	\begin{tabular}{lcc}
		\toprule
		\textbf{SPDX} & \textbf{Papers } & \textbf{Porcentaje }  \\
		\midrule
		Sí & $ 27 $  & $62.79$\% \\
		No & $ 16 $  & $37.21$\% \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

%\subsection{RQ3. ¿Qué herramienta/soporte o software son accesibles para las técnicas identificadas?}
\subsection{Herramienta para la identificación de licencias}
\label{subsection:rquestion3}
%La SLR permitió obtener datos relevantes de los \num{43} artículos seleccionados. 
Como se puede observar en la Tabla~\ref{table:software_identification}, se identificaron un total de \num{42} herramientas de software. La disponibilidad actual de estas herramientas se presenta en la Tabla~\ref{table:software_identification}. Es importante notar que las herramientas identificadas fueron desarrolladas, utilizadas o mencionadas en los artículos, dependiendo del enfoque adoptado por los autores.

%%%%%% table  22
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption[Software para identificar licencias]{Lista de software para identificar licencias FLOSS, en manuscritos SLR}
	\label{table:software_identification}
	\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
		\renewcommand{\arraystretch}{0.75}% espacio de líneas
		\footnotesize
		\begin{tabular}{c p{4cm} l c p{2cm}}
			\toprule
			Índice & Herramienta & Fecha de creación date & Disponibilidad & Desarrollado\\ 
			\midrule
			1 & ASLA~(version 1.1) & 2007 & Si & Fundación \\
			2 & Apache Rat & June 13, 2013 & Si & Investigador \\
			3 & AppCheck~(Vyrynen) Codenomicon AppCheck & 2014 & No & Investigador \\
			4 & Askanolo & 2018 & Si & Investigador \\
			5 & BAT~(Binary Analysis Tool) & 2011 & Si & Investigador \\
			6 & BCFinder & 2015 & Si & Investigador \\
			7 & BlackDuck & 2004 & Si & Investigador \\
			8 & CaLi~(Classification of Licenses) & 2019 & Si & Investigador \\
			9 & CCFinderX or CCFinder & 2009 & Si & Investigador \\
			10 & Choosealicense & April, 2015 & Si & Company \\
			11 & DRAT Distributed Release Audit Tool OR RAT Distributed  & 2015 & Si & Fundación \\
			12 & findOSSLicense & 2016 & Si & Investigador \\
			13 & FOSSology version 1.0.0 & 2009 & Si & Compañía \\
			14 & Go License Detector & 2018 & Si & Investigador \\
			15 & Google Code Search & October 5, 2006 / March,213 & Si & Compañía \\
			16 & Joa & 2011 & Si & Investigador \\
			17 & Krugle & 2006 & Si & Investigador \\
			18 & Koders & 2000; 13 years ago~(Ended: 2012) & No & Compañía \\
			19 & Lchecker & 210 & Si & Investigador \\
			20 & LIDESC & 2001 & Si & Compañía \\
			21 & Licensee  & Aug. 18, 2014 & Si & Compañía \\
			22 & LibScout o LibScourd & 2016 & Si & Investigador \\
			23 & License Finder & 2020 & Si & Investigador \\
			24 & LiDetector & Dec 18, 2021 & Si & Investigador - Compañía \\
			25 & Maven 2~(tools) & 2011 & Si & Fundación \\
			26 & MFFLS & --- & Unknown & Investigador \\
			27 & MARKOS Code Analyzer & 2012-10-06 & Si & Investigador \\
			28 & Ninka & 2009 & Si & Investigador \\
			29 & OSLC 3.0. & 2007 & Si & Compañía \\
			30 & OSLDetector & 2018 & No & Investigador \\
			31 & OSSPolice & 2017 & Si & Investigador \\
			32 & OSSLI & 2012 & Si & Investigador \\
			33 & Ohcount version 3.0.0rc & 2009 & Si & Compañía \\
			34 & OpenHUB & 1 January 2006 & Si & Compañía \\
			35 & OSS Review Toolkit & 2017 & Si & Fundación \\
			36 & Osslist-maven-plugin OMP & --- & No & Investigador \\
			37 & Palamidia & 2006 & No & Compañía \\
			38 & Scan Code toolkit& 1 July 2015 & Si & Compañía \\
			39 & SORREL& June 19,2021 & Si & Investigador \\
			40 & SPDX License Validation Tool SLVT & 2016 & Si & Investigador \\
			41 & SPDX Tool & 2011 & Si & Fundación \\
			42 & What-license & 2011 & No & Compañía \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	
	\end{adjustbox}
	
\end{table}


La Tabla~\ref{table:tools_available} muestra que la academia ha realizado un gran esfuerzo en el desarrollo de herramientas, identificándose un total de \num{42} herramientas. En relación con estas herramientas, se puede afirmar que los investigadores han contribuido significativamente al avance y desarrollo de las mismas. Como se aprecia en la Tabla~\ref{table:tools_available}, \num{38} de estas herramientas, es decir, el \num{90}\%, están actualmente disponibles.




%\begin{longtable}{l c c}
%	\caption[Software por organización]{Software desarrollado por tipo de organizaciones con porcentaje}
%	\label{table:developed_tools_type} \\ 
%	\toprule
%	\textbf{Tipo} & \textbf{Total} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
%	\midrule
%	\endfirsthead
%	\toprule
%	\textbf{Tipo} & \textbf{Total} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
%	\midrule
%	\endhead
%	\midrule
%	\endfoot
%	\bottomrule
%	\textbf{Total} & $ 42 $ & $ 100 $\% \\
%	\bottomrule
%	\endlastfoot
%	Compañía & $ 12 $ & $ 28.57 $\% \\
%	Fundación & $ 4 $ & $ 9.52 $\% \\
%	Academia & $ 18 $ & $ 42.86 $\% \\
%	Corporación & $ 8 $ & $ 19.05 $\% \\
%\end{longtable}


%\begin{longtable}{l c c}
%	\caption[Software por organización]{Software desarrollado por tipo de organizaciones con porcentaje}
%	\label{table:developed_tools_type} \\ 
%	\toprule
%	\textbf{Tipo} & \textbf{Total} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
%	\midrule
%	\endfirsthead
%	\toprule
%	\textbf{Tipo} & \textbf{Total} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
%	\midrule
%	\endhead
%	\midrule
%	\endfoot
%	\bottomrule
%	\endlastfoot
%	Compañía & $12$ & $28.57\%$ \\
%	Fundación & $4$ & $9.52\%$ \\
%	Academia & $18$ & $42.86\%$ \\
%	Corporación & $8$ & $19.05\%$ \\
%	\midrule
%	\textbf{Total} & $42$ & $100\%$ \\
%\end{longtable}


%%%PONGO EN COMENTARIO PARECE QUE NO UTILIZO 10-12-2024

%
%\afterpage{%
%	\begin{longtable}{l c c}
%		%\phantomsection
%		\caption[Software por organización]{Software desarrollado por tipo de organizaciones con porcentaje} 
%		\label{table:developed_tools_type} \\ % Nota el uso correcto de \\
%		\toprule
%		\textbf{Tipo} & \textbf{Total} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
%		\midrule
%		\endfirsthead
%		\toprule
%		\textbf{Tipo} & \textbf{Total} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
%		\midrule
%		\endhead
%		\midrule
%		\endfoot
%		\bottomrule
%		\endlastfoot
%		Compañía & $12$ & $28.57\%$ \\
%		Fundación & $4$ & $9.52\%$ \\
%		Academia & $18$ & $42.86\%$ \\
%		Corporación & $8$ & $19.05\%$ \\
%		\midrule
%		\textbf{Total} & $42$ & $100\%$ \\
%	\end{longtable}
%}



En la Tabla~\ref{table:tools_developed_manuscript}, se muestra que se desarrollaron \num{15} herramientas como parte de la investigación representada en los \num{43} artículos entre los años 2006 y 2022

%%%%%%% table  25 % Figure 7
%\begin{center}
%	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
%		
%		\captionof{table}{Herramientas desarrolladas}
%		\centering
%		\label{table:tools_developed_manuscript}
%		%\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Aumenta el espacio entre filas
%		\setlength{\tabcolsep}{5pt}
%		\begin{tabular}{p{1cm}lp{1cm}}
%			\toprule
%			\textbf{PID} & \textbf{Herramientas} & \textbf{Año} \\
%			\midrule
%			1194 & ALSA & 2006 \\
%			1715 & Binary Analysis Tool BAT & 2011 \\
%			971 & DRAT & 2015 \\
%			1713 & findOSSLicense & 2021 \\
%			1723 & FOSSology & 2009 \\
%			196 & GRASS+FLC & 2012 \\
%			1649 & LChecker+Google Code Search service & 2010 \\
%			1727 & LiDetector & 2021 \\
%			1650 & Ninka & 2010 \\
%			1652 & Open Source License Checker OSLC  & 2010 \\
%			1719 & OSLDetector & 2020 \\
%			1480 & OSSPolice & 2017 \\
%			1583 & Software Package Data Exchange SPDX & 2015 \\
%			1351 & SORREL & 2021 \\
%			1721 & SPDX-VT & 2016 \\
%			\bottomrule
%		\end{tabular}
%	\end{minipage}	
%	
%	\medskip
%	
%	\begin{minipage}{0.85\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=0.4]{3-slr/img/tool_developed_manuscrit_year.png}
%		\captionof{figure}{Herramientas desarrolladas}
%		\label{fig:tool_developed_manuscrit_year}
%	\end{minipage}
%\end{center}

% Tabla: Herramientas desarrolladas
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{Herramientas desarrolladas}
	\label{table:tools_developed_manuscript}
	\setlength{\tabcolsep}{5pt}
	\begin{tabular}{p{1cm}lp{1cm}}
		\toprule
		\textbf{PID} & \textbf{Herramientas} & \textbf{Año} \\
		\midrule
		1194 & ALSA & 2006 \\
		1715 & Binary Analysis Tool BAT & 2011 \\
		971 & DRAT & 2015 \\
		1713 & findOSSLicense & 2021 \\
		1723 & FOSSology & 2009 \\
		196 & GRASS+FLC & 2012 \\
		1649 & LChecker+Google Code Search service & 2010 \\
		1727 & LiDetector & 2021 \\
		1650 & Ninka & 2010 \\
		1652 & Open Source License Checker OSLC  & 2010 \\
		1719 & OSLDetector & 2020 \\
		1480 & OSSPolice & 2017 \\
		1583 & Software Package Data Exchange SPDX & 2015 \\
		1351 & SORREL & 2021 \\
		1721 & SPDX-VT & 2016 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

% Figura: Herramientas desarrolladas
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{3-slr/img/tool_developed_manuscrit_year.png}
	\caption{Herramientas desarrolladas}
	\label{fig:tool_developed_manuscrit_year}
\end{figure}







La Figura~\ref{fig:tool_developed_manuscrit_year} proporciona evidencia de que tanto en 2010 como en 2021, se desarrollaron 3 herramientas respectivamente cada año. Estos hallazgos resaltan la cantidad de herramientas desarrolladas por artículo y los respectivos años en que se iniciaron.

La Tabla~\ref{table:tools_mention_use} muestra cuántas veces se menciona y utiliza cada herramienta. Se observa que FOS­Sology ha sido mencionada en \num{12} artículos, lo que indica su destacada presencia y reconocimiento en la investigación académica. Por otro lado, Black Duck ha sido mencionada en \num{11} artículos. En cuanto al uso de software, Ninka ha sido mencionada en \num{13} artículos, lo que sugiere que las herramientas FOSSology y Ninka son ampliamente adoptadas y utilizadas para identificar licencias de software de código abierto.


%%%%%% table  26
\begin{table}[!]
	\centering
	\caption[Herramientas identificadas en documentos]{Herramientas mencionadas y desarrollas por frecuencia de artículos}
	\label{table:tools_mention_use}
	%\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Aumenta el espacio entre filas
	\setlength{\tabcolsep}{5pt}% menorar el espacio entre filas
	\begin{tabular}{ll|ll}
		\toprule
		\multicolumn{2}{c||}{\textbf{Mención}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Uso}} \\ \midrule
		\textbf{Herramienta} & \textbf{total} & \textbf{Herramienta} & \textbf{total} \\
		\midrule
		FOSSology & $ 12 $ & Ninka & $ 13 $ \\
		Black Duck & $ 11 $ & FOSSology & $ 5 $ \\
		OSLC & $ 9 $ & BAT & $ 3 $ \\
		ALSA & $ 6 $ & Choosealicense & $ 3 $ \\
		Ninka & $ 6 $ & Apache Rat & $ 2 $ \\
		OSSLI & $ 3 $ & Maven tools & $ 2 $ \\
		Palamida & $ 3 $ & ASLA & $ 1 $ \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	
\end{table}

En el manuscrito PID~(971)~\cite{Mattmann2015} se menciona que la herramienta DRAT se destaca como pionera en el uso de técnicas ML. Además, según el artículo PID~(1486)~\cite{Vendome2017}, Ninka emplea NLP para la identificación y clasificación de licencias, desarrollada por académicos. Un detalle adicional e importante es que Ninka está integrada en FOSSology desde 2017, ver PID~(871)~\cite{Kapitsaki2017a}, con soporte de la empresa HP. Además, Daniel M. Germán, de la Universidad de Victoria en Canadá, ha realizado importantes contribuciones al desarrollo de estas herramientas.

Según las respuestas a la pregunta \textbf{RQ2}, se observa que la herramienta \textit{ScanCode} hace un buen trabajo al identificar y clasificar licencias FLOSS, lo cual es compatible con ~\cite{Ombredanne2020}. Cabe mencionar que ScanCode fue desarrollado por la empresa \emph{nexB}.



%\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas
\begin{table}[!]
	\centering
	\captionof{table}[Disponibilidad del software]{Software disponible para identificación de licencias FLOSS}
	\label{table:tools_available}
	\setlength{\tabcolsep}{5pt}
	
	\begin{tabular}{lcc}
		
		\toprule
		\textbf{Herramientas} & \textbf{Número} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
		\midrule
		Disponible & $ 38 $ & $90.48$\% \\
		No disponible & $ 1 $ & $2.38$\% \\
		Desconocido & $ 3 $ & $7.14$\% \\
		\midrule
		Total & $ 42 $ & $100$\% \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}








